{
    "text": "## 10 janvier 2023 Cour de cassation Pourvoi n\u00b0 22-86.022\n\nChambre criminelle - Formation restreinte hors RNSM/NA\n\nECLI:FR:CCASS:2023:CR00136\n\n## Texte de la d\u00e9cision\n\nN\u00b0 H 22-86.022 F-D\n\nN\u00b0 00136\n\nSL2 10 JANVIER 2023\n\nREJET\n\nM. BONNAL pr\u00e9sident,\n\nR \u00c9 P U B L I Q U E F R A N \u00c7 A I S E\n\n\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\n\nAU NOM DU PEUPLE FRAN\u00c7AIS\n\n\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\n\nEnt\u00eate\n\nARR\u00caT DE LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, DU 10 JANVIER 2023\n\n- M. [B] [X] a form\u00e9 un pourvoi contre l'arr\u00eat de la chambre de l'instruction de la cour d'appel de Douai, en date du 13 juillet 2022, qui, dans l'information suivie contre lui des chefs de vol avec arme en bande organis\u00e9e, meurtre en bande organis\u00e9e et association de malfaiteurs, a confirm\u00e9 l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention prolongeant sa d\u00e9tention provisoire.\n\nUn m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 produit.\n\nSur le rapport de M. Michon, conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire, les observations de la SCP C\u00e9lice, Texidor, P\u00e9rier, avocat de M. [B] [X], et les conclusions de M. Lemoine, avocat g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s d\u00e9bats en l'audience publique du 10 janvier 2023 o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents M. Bonnal, pr\u00e9sident, M. Michon, conseiller rapporteur, Mme Labrousse, conseiller de la chambre, et Mme Lavaud, greffier de chambre, la chambre criminelle de la Cour de cassation, compos\u00e9e en application de l'article 567-1-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, des pr\u00e9sident et conseillers pr\u00e9cit\u00e9s, apr\u00e8s en avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, a rendu le pr\u00e9sent arr\u00eat.\n\n## Expos\u00e9 du litige\n\nFaits et proc\u00e9dure\n\n- 1. M. [B] [X] a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en Espagne le 7 d\u00e9cembre 2020, en ex\u00e9cution d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, \u00e9mis dans le cadre d'une information judiciaire pour des faits, notamment, d'homicide volontaire.\n- 2. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge espagnol, lequel a, par ordonnance du 11 d\u00e9cembre 2020, autoris\u00e9 la remise de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la France, rappelant que celle-ci devait intervenir, en application de l'article 23 de la d\u00e9cision-cadre 2002/584/JAI du Conseil du 13 juin 2002, dans un d\u00e9lai de dix jours.\n- 3. M. [X] a \u00e9t\u00e9 remis aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises le 23 d\u00e9cembre 2020. Il a \u00e9t\u00e9 mis en examen des chefs rappel\u00e9s ci-dessus le 24 d\u00e9cembre 2020 et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire.\n- 4. Sa d\u00e9tention provisoire a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e une premi\u00e8re fois par ordonnance du 3 d\u00e9cembre 2021.\n- 5. Par ordonnance du 22 juin 2022, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention a prolong\u00e9 \u00e0 nouveau la d\u00e9tention provisoire de M. [X].\n- 6. Ce dernier a interjet\u00e9 appel de cette d\u00e9cision.\n\n## Moyens\n\nExamen du moyen\n\nEnonc\u00e9 du moyen\n\n- 7. Le moyen critique l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce qu'il a rejet\u00e9 la demande de remise en libert\u00e9 de M. [X] et confirm\u00e9 l'ordonnance de prolongation de la d\u00e9tention provisoire, alors :\n- \u00ab 1\u00b0/ qu'en vertu de l'article 23 de la d\u00e9cision-cadre 2002/584/JA du Conseil du 13 juin 2002 relative au mandat d'arr\u00eat\n\neurop\u00e9en et aux proc\u00e9dures de remise entre Etats membres, la personne arr\u00eat\u00e9e en vertu d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en doit \u00eatre remise \u00e0 l'Etat mandant dans les dix jours de cette arrestation \u00e0 d\u00e9faut de quoi \u00ab elle est remise en libert\u00e9 \u00bb ; qu'au cas d'esp\u00e8ce, Monsieur [X] faisait valoir qu'ayant \u00e9t\u00e9 remis aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises plus de dix jours apr\u00e8s son arrestation en Espagne, il ne pouvait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 en France ; qu'en affirmant, pour \u00e9carter ce moyen, que \u00ab c'est \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire de l'Etat d'ex\u00e9cution d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en qu'il appartient de statuer sur la mise en libert\u00e9 d'une personne d\u00e9tenue lorsque sa remise n'a pu avoir lieu dans les dix jours suivant la d\u00e9cision d\u00e9finitive sur l'ex\u00e9cution du mandat \u00bb, quand le d\u00e9passement du d\u00e9lai de dix jours exclut toute incarc\u00e9ration de l'int\u00e9ress\u00e9 tant dans l'Etat d'ex\u00e9cution que dans l'Etat d'\u00e9mission du mandat d'arr\u00eat, la Chambre de l'instruction a viol\u00e9 l'article 23 pr\u00e9cit\u00e9, ensemble les articles 144, 591 et 593 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ;\n\n2\u00b0/ qu'en vertu de l'article 23 de la d\u00e9cision-cadre 2002/584/JA du Conseil du 13 juin 2002 relative au mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et aux proc\u00e9dures de remise entre Etats membres, la personne arr\u00eat\u00e9e en vertu d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en doit \u00eatre remise \u00e0 l'Etat mandant dans les dix jours de cette arrestation \u00e0 d\u00e9faut de quoi \u00ab elle est remise en libert\u00e9 \u00bb ; qu'au cas d'esp\u00e8ce, Monsieur [X] faisait valoir qu'ayant \u00e9t\u00e9 remis aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises plus de dix jours apr\u00e8s son arrestation en Espagne, il ne pouvait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 en France, de sorte qu'a fortiori sa d\u00e9tention provisoire ne pouvait \u00eatre prolong\u00e9e ; qu'en affirmant, pour \u00e9carter ce moyen, que \u00ab le placement en d\u00e9tention provisoire de la personne recherch\u00e9e, une fois la remise effectu\u00e9e, par les autorit\u00e9s judiciaires de l'Etat d'\u00e9mission, ne trouve pas son fondement dans la d\u00e9tention subie dans l'Etat d'ex\u00e9cution, dont elle est ind\u00e9pendante, de sorte qu'une irr\u00e9gularit\u00e9 affectant cette derni\u00e8re est sans incidence sur la validit\u00e9 de celle ult\u00e9rieurement ordonn\u00e9e \u00bb, quand il r\u00e9sulte de l'article 23 pr\u00e9cit\u00e9 que la personne remise plus de dix jours apr\u00e8s son arrestation en ex\u00e9cution d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en ne peut \u00eatre plac\u00e9e en d\u00e9tention provisoire ni dans l'Etat d'ex\u00e9cution ni dans l'Etat d'\u00e9mission du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, prohibition qu'il appartient au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention et en appel \u00e0 la Chambre de l'instruction de respecter, la Chambre de l'instruction a viol\u00e9 l'article 23 pr\u00e9cit\u00e9, ensemble les articles 144, 591 et 593 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.\n\n\u00bb\n\n## Motivation\n\n## R\u00e9ponse de la Cour\n\n- 8. Pour rejeter l'exception de nullit\u00e9 du titre de d\u00e9tention, prise de l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la remise de M. [X] aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises plus de dix jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du juge espagnol l'autorisant, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 retient qu'il n'appartient pas \u00e0 la chambre de l'instruction d'appr\u00e9cier la r\u00e9gularit\u00e9 de la proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 suivie devant les juridictions de l'Etat requis en vue de l'ex\u00e9cution du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e9mis \u00e0 l'encontre de la personne mise en examen.\n- 9. Les juges ajoutent que c'est \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire de l'Etat d'ex\u00e9cution d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, selon les proc\u00e9dures institu\u00e9es dans cet Etat, et en application de l'article 23 de la d\u00e9cision-cadre du Conseil du 13 juin 2002 relative au mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et aux proc\u00e9dures de remise entre Etats membres, qu'il appartient de statuer sur la mise en libert\u00e9 d'une personne d\u00e9tenue lorsque sa remise n'a pu avoir lieu dans les dix jours suivant la d\u00e9cision d\u00e9finitive sur l'ex\u00e9cution du mandat.\n- 10. Ils pr\u00e9cisent que, par ailleurs, une fois la remise effectu\u00e9e, le placement en d\u00e9tention provisoire de la personne recherch\u00e9e par les autorit\u00e9s judiciaires de l'Etat d'\u00e9mission ne trouve pas son fondement dans la d\u00e9tention subie dans l'Etat d'ex\u00e9cution, dont elle est ind\u00e9pendante, de sorte\n- qu'une irr\u00e9gularit\u00e9 affectant cette derni\u00e8re est sans incidence sur la validit\u00e9 de celle ult\u00e9rieurement ordonn\u00e9e.\n- 11. En statuant ainsi, la chambre de l'instruction a fait l'exacte application des textes vis\u00e9s au moyen.\n- 12. Ainsi, le moyen doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9.\n- 13. Par ailleurs, l'arr\u00eat est r\u00e9gulier, tant en la forme qu'au regard des articles 137-3 et 143-1 et suivants du code de\n\nproc\u00e9dure p\u00e9nale.\n\n## Dispositif\n\nPAR CES MOTIFS, la Cour :\n\nREJETTE le pourvoi ;\n\nAinsi fait et jug\u00e9 par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident en son audience publique du dix janvier deux mille vingt-trois."
}
